說些有建設性的話 - 馮睎乾

說些有建設性的話 - 馮睎乾

（資料圖片）

前幾日太古城發生駭人聽聞的「咬甩耳」事件，我看見有位不是本地人的網友說，看見香港變成這樣，實在非常心痛，希望示威者不要再訴諸暴力，又建議做傳媒的人「說些有建設性的話」，利用影響力助事件降溫。看見他這番苦口婆心的勸告，雖明知他不太了解香港，但也着實想一想有什麼「有建設性的話」可說。想來想去，我只想到一段可以對撐警藍絲說的話，內容如下。

香港亂局的罪魁禍首，當然是林鄭政府，以及躲在幕後權鬥，不停興波作浪的暗黑勢力。但政權的腐敗，跟市民是脫不了關係的。社會上有不計其數盲目撐警的腦殘藍，他們必須為政府和警察的腐敗負責。為什麼呢？有些藍絲喜歡用「殺君馬者道旁兒」來批評不跟示威者割席的市民，他們說市民不與示威者割席，就是支持暴力，也間接令示威者犧牲。我現在就拿這句話來回敬藍絲——正因為藍絲們盲目撐警，才令他們肆無忌憚，摧毀法治，令警隊百年聲譽一朝喪，這才叫「殺君馬者道旁兒」。

其實細心一想，就知道藍絲沒真正了解成語的意思。「殺君馬者道旁兒」，指有人騎一匹肥馬，路旁觀眾鼓勵他快一點、再快一點，最後馬就疲病死了。問題是：市民不和示威者割席，就等於鼓勵示威者嗎？我問過很多年長的和理非，他們心中都不同意暴力，但理解年輕人這樣做是出於義憤，也認為罪魁禍首始終是政府，所以對示威者暴力保持沉默。今天絕大部分香港市民，並未鼓勵示威者衝快一點、放多一點火、多擲一些汽油彈，又何來「鼓勵」呢？

相反，大多數腦殘藍都拍手鼓勵警察，「殺曱甴」、「開真槍」、「打死佢就啱喇」之聲不絕，警察聽了這些話，幻想還有廣大市民支持，才會繼續肆無忌憚，自命執法。這才叫「殺君馬者道旁兒」。

很多藍絲不但無知，也絲毫不尊重生命。舉一個例，見過一些自以為理性的腦殘藍，最喜歡一口咬定「831死人」是個謊言，理由是他沒見到有死人的證據。這種推論方法，說穿了就是阿叻那堆口頭禪「我唔知」、「我唔見」、「我唔信」、「呢個係你講嘅啫」。 人有多無知，就有多無恥，可以面不紅耳不熱說這些蠢話，顯然是因為他們不知道自己的問題。

你看不到證據，只能說無法證明太子站死了人，但不能推斷出一定沒有死人。對不對？當然，另一方也不可一口咬定警察打死人，但因為事件有太多謎團未解，我們絕對應該懷疑。懷疑不是為了抹黑警方，而是因為尊重生命。

周同學昨天逝世，成了五個月運動以來第一位明顯因警民衝突而喪生的受害人。說「明顯」，是因為還有沒有其他「不明顯」的受害人，我們不得而知。即使像周同學之死那樣「明顯」，他的具體死因依然撲朔迷離。為什麼會墮樓？傷勢為何這樣重？閉路電視拍到兩個黑衣人，後一人粗暴地推另一人前行，跟周同學之死有關係嗎？警察有沒有阻礙救援？種種疑點，都令公眾無法釋懷。

若真相無法還原，公義則不能彰顯，「知」與「義」從來是分不開的。這個「知」與「義」的關係，正是撐警藍絲一直忽略的：他們只重視「維持秩序」的「義」，卻不明白「追查真相」才是「義」的基石。

馮睎乾
電郵 :philomusus@gmail.com

借位
幫手Rt + like

Senator Scott嘅tweet嚴重唔夠人推，佢係法案好主要嘅推手。

Senator Rubio盡心盡力，迫McConnell迫到咁緊都係唔夠多推，希望大家可以幫幫手。